# MailingService
Cервис управления рассылками API администрирования и получения статистики. FastAPI + SQLAlchemy + Arq + Uvicorn (с использованием Redis и PostgreSQL).

## Содержание
- [MailingService](#mailingservice)
  - [Содержание](#содержание)
  - [С чего начать](#с-чего-начать)
    - [Установка](#установка)
    - [Запуск](#запуск)
      - [Запуск локально](#запуск-локально)
      - [Запуск локально с Docker-Compose.](#запуск-локально-с-docker-compose)
  - [Что сделано](#что-сделано)
    - [Описание](#описание)
    - [Реализация API](#реализация-api)
    - [Логика рассылки](#логика-рассылки)
    - [Дополнительные задания](#дополнительные-задания)

## С чего начать
### Установка
1. Клонировать этот репозиторий. `git clone https://gitlab.com/kropochev/MailingService.git`
2. Установить `Python 3.10`.


### Запуск

#### Запуск локально

1. Проверить, что PostgreSQL и Redis запущены локально или запустить в `Docker` (`docker-compose -f docker-compose.test.yaml up`).
2. Запуск:
    - FastAPI приложение:
        * Перейти в папку с приложение `cd MailingService/app/`
        * Создать виртуальное окружение `python3 -m venv .venv`
        * Активировать виртуальное окружение `source .venv/bin/activate`
        * Установить пакеты `pip install -r requirements.txt`
        * Установить параметры виртуального окружения
          * `export POSTGRESQL_HOST=localhost`
          * `export POSTGRESQL_PORT=5432`
          * `export POSTGRESQL_USER=postgres`
          * `export POSTGRESQL_PASS=password`
          * `export POSTGRESQL_DB=MailingServiceDatabase`
          * `export REDIS_HOST=localhost`
          * `export REDIS_PORT=6379`
        * Переименовать файл config в .config и заполнить параметры в нем.
        * Запускаем локально `uvicorn main:app --reload`
    - Фоновый обработчик задач:
        * Перейти в папку с приложение `cd MailingService/worker/`
        * Создать виртуальное окружение `python3 -m venv .venv`
        * Активировать виртуальное окружение `source .venv/bin/activate`
        * Установить пакеты `pip install -r requirements.txt`
        * Установить параметры виртуального окружения
          * `export REDIS_HOST=localhost`
          * `export REDIS_PORT=6379`
          * `export API_HOST=localhost`
          * `export API_PORT=8000`
          * `export TOKEN=token` - токен внешнего API рассылки сообщений
        * Запускаем локально `arq main.WorkerSettings`

#### Запуск локально с Docker-Compose.
1. Проверить, что `Docker` работает локально.
2. Заполнить в `docker-compose.yaml` параметр виртуального окружения `TOKEN`.
3. Запустить `docker-compose -f docker-compose.yaml up`.



## Что сделано

### Описание

- [x] Выполненное задание необходимо разместить в публичном репозитории на gitlab.com
- [x] Понятная документация по запуску проекта со всеми его зависимостями
- [x] Документация по API для интеграции с разработанным сервисом (будет достаточно документации на странице `/docs/` или `/redoc/`?)
- [x] Описание реализованных методов в формате OpenAPI (файл `openapi.json`)
- [x] Если выполнено хотя бы одно дополнительное задание - написать об этом в документации, указав на конкретные пункты из списка ниже.


### Реализация API

- [x] добавления нового клиента в справочник со всеми его атрибутами
- [x] обновления данных атрибутов клиента
- [x] удаления клиента из справочника
- [x] добавления новой рассылки со всеми её атрибутами
- [x] получения общей статистики по созданным рассылкам и количеству отправленных сообщений по ним с группировкой по статусам
- [x] получения детальной статистики отправленных сообщений по конкретной рассылке
- [x] обновления атрибутов рассылки
- [x] удаления рассылки
- [x] обработки активных рассылок и отправки сообщений клиентам


### Логика рассылки

- [x] После создания новой рассылки, если текущее время больше времени начала и меньше времени окончания - должны быть выбраны из справочника все клиенты, которые подходят под значения фильтра, указанного в этой рассылке и запущена отправка для всех этих клиентов.
- [x] Если создаётся рассылка с временем старта в будущем - отправка должна стартовать автоматически по наступлению этого времени без дополнительных действий со стороны пользователя системы.
- [x] По ходу отправки сообщений должна собираться статистика (см. описание сущности "сообщение" выше) по каждому сообщению для последующего формирования отчётов.
- [ ] Внешний сервис, который принимает отправляемые сообщения, может долго обрабатывать запрос, отвечать некорректными данными, на какое-то время вообще не принимать запросы. Необходимо реализовать корректную обработку подобных ошибок. Проблемы с внешним сервисом не должны влиять на стабильность работы разрабатываемого сервиса рассылок.


### Дополнительные задания

- [x] организовать тестирование написанного кода (не полностью покрыт код)
- [ ] обеспечить автоматическую сборку/тестирование с помощью GitLab CI
- [x] подготовить docker-compose для запуска всех сервисов проекта одной командой
- [ ] написать конфигурационные файлы (deployment, ingress, …) для запуска проекта в kubernetes и описать как их применить к работающему кластеру
- [x] сделать так, чтобы по адресу /docs/ открывалась страница со Swagger UI и в нём отображалось описание разработанного API. Пример: https://petstore.swagger.io
- [x] реализовать администраторский Web UI для управления рассылками и получения статистики по отправленным сообщениям
- [x] обеспечить интеграцию с внешним OAuth2 сервисом авторизации для административного интерфейса. Пример: https://auth0.com (не реализована страница автоизации)
- [ ] реализовать дополнительный сервис, который раз в сутки отправляет статистику по обработанным рассылкам на email
- [ ] удаленный сервис может быть недоступен, долго отвечать на запросы или выдавать некорректные ответы. Необходимо организовать обработку ошибок и откладывание запросов при неуспехе для последующей повторной отправки. Задержки в работе внешнего сервиса никак не должны оказывать влияние на работу сервиса рассылок.
- [ ] реализовать отдачу метрик в формате prometheus и задокументировать эндпоинты и экспортируемые метрики
- [ ] реализовать дополнительную бизнес-логику: добавить в сущность "рассылка" поле "временной интервал", в котором можно задать промежуток времени, в котором клиентам можно отправлять сообщения с учётом их локального времени. Не отправлять клиенту сообщение, если его локальное время не входит в указанный интервал.
- [x] обеспечить подробное логирование на всех этапах обработки запросов, чтобы при эксплуатации была возможность найти в логах всю информацию по
    - id рассылки - все логи по конкретной рассылке (и запросы на api и внешние запросы на отправку конкретных сообщений)
    - id сообщения - по конкретному сообщению (все запросы и ответы от внешнего сервиса, вся обработка конкретного сообщения)
    - id клиента - любые операции, которые связаны с конкретным клиентом (добавление/редактирование/отправка сообщения/…)
